\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\noindent
\drop{E}{n} el presente capítulo se hará una exposición de los objetivos generales y específicos definidos para este Trabajo Fin de Grado (\ac{TFG} en adelante). Para ello se describirán dichos objetivos intentando acotar su alcance de modo que quede claro al lector lo que se pretende conseguir con este proyecto.

\section{Objetivo general}
El objetivo principal de este trabajo será el desarrollo de un middleware de comunicaciones que dé soporte a la integración de diferentes tecnologías y a la generación de respuestas inteligentes en base a la reconfiguración dinámica y la composición de servicios. El trabajo quedará ilustrado gracias al despliegue de un demostrador en un entorno laboral que integrará un sistema de control de acceso inteligente.

\section{Objetivos específicos}
Para la consecución del objetivo general es necesario completar los objetivos específicos detallados en las siguientes secciones.

\subsection{Diseño, desarrollo y despliegue de un sistema de control de acceso inteligente}

Se diseñará y desarrollará un sistema de control de acceso inteligente basado en el reconocimiento facial y de voz de los usuarios. El sistema estará compuesto por dispositivos y servicios totalmente desacoplados, que serán integrados en un entorno laboral, automatizando tareas de acondicionamiento del espacio a través de detectores de movimiento, cerrojos eléctricos o cámaras de vigilancia entre otros. 

Con el despliegue de estos servicios, se validará la capacidad del middleware desarrollado para reconfigurar y componer dichos servicios ofreciendo un sistema de control de acceso, que ilustre como un espacio automatizado puede convertirse en un espacio inteligente con los medios adecuados.

Un aspecto importante en el diseño del sistema de control de acceso será la elección del hardware a utilizar, por lo cual será necesario realizar un estudio de mercado para encontrar los dispositivos que mejor se ajusten a las necesidades del proyecto.


\subsection{Diseño de la arquitectura de comunicaciones}

Es necesaria la implementación de mecanismos de comunicación que permitan habilitar el intercambio de información entre dispositivos y servicios heterogéneos. Para ello se requiere de la elección de un middleware de comunicaciones que se adapte a las necesidades del sistema, de forma que pueda ser interoperable por distintos protocolos, lenguajes y sistemas operativos.


\subsection{Diseño del lenguaje de especificación de servicios}

Para que los dispositivos que se integran en el sistema de control de acceso inteligente puedan hablar entre sí, debe de existir una forma sencilla y coherente de comunicación, de forma que se soporten las funcionalidades de composición automática y la reconfiguración dinámica de servicios. 

Para ello, es necesaria la definición de una interfaz común a los servicios y un lenguaje de especificación lo suficientemente rico y flexible para poder designar las funcionalidades propias de los servicios.


\subsection{Diseño de mecanismos de representación de información}

Contextualizar los datos generados por los dispositivos es una tarea compleja. Para ello es necesario diseñar un mecanismo que permita representar semánticamente lo que un servicio es capaz de hacer y la forma que tiene de comunicarse con otros, con la finalidad de extraer estructuras de conocimiento que aporten valor al sistema y habiliten la composición de servicios.


\subsection{Diseño e implementación del sistema de razonamiento}

En el nivel más alto del sistema, se requiere de un mecanismo de razonamiento que permita planificar de forma dinámica la interconexión de los servicios en base a las necesidades del sistema. El planificador será el encargado de buscar e inferir que servicios pueden satisfacer una necesidad impuesta por un agente. En el caso de que no se encuentre un servicio explícito que satisfaga una necesidad, dicho planificador es capaz de reconfigurar y componer los servicios mas básicos, pudiéndolos comunicar entre sí.
